[
    {
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 명령문을 완성하시오.",
        "question_desc": "ALTER TABLE customer ( ① ) phone varchar(255)",
        "correct_answer": "ADD"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "rsh, rlogin, Telnet의 보안이 취약한 단점을 보완하기 위해 사용되고 있는 프로토콜이다 높은 안정성을 보장하며, 포트 번호 22번을 사용하는 원격 접속 프로토콜은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "SSH"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 연산자의 우선수위에 맞게 나열하시오.",
        "question_desc": "산술연산자, 논리연산자, 관계연산자",
        "correct_answer": "산술연산자, 관계연산자, 논리연산자"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "알파 테스트와 베타 테스트를 포함하여, 주로 개발의 완료 단계에서 수행되는 검사는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "인수 테스트"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음의 명령 중 DML 명령어를 모두 고르시오.",
        "question_desc": "INSERT, CREATE, SAVEPOINT, ALTER, GRANT, COMMIT, SELECT",
        "correct_answer": "INSERT, SELECT"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음은 OSI 7계층에 관한 설명이다. 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 사용자 또는 어플리케이션이 네트워크에 접근할 수 있도록 도와주는 인터페이스이다.<br>( ② )에서는 물리적 매체 등을 사용하여 비트 흐름을 전송하며 물리적, 전기적 명세를 정한다.<br>( ③ )는 패킷이 최종 목적지에 도달하도록 경로를 정하여 최적으로 데이터를 전송한다.<br>( ④ )는 노드-노드 사이의 데이터를 전송하며, 상위의 계층이 ()를 정상적인 상태로 인식할 수 있게 도와준다.<br>( ⑤ )는 데이터의 변환, 압축, 암호화를 담당한다.",
        "correct_answer": "① 응용계층 ② 물리계층 ③ 네트워크 계층 ④ 데이터링크 계층 ⑤ 표현 계층"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "웹과 비동기적 데이터 교환 및 조작을 위해 사용되며, XMLHttpRequest 객체를 이용하여 웹 페이지의 일부만을 수정할 수 있는 것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "AJAX"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "개체가 가지고 있는 요소 또는 성질을 ( ① )라고 부른다.<br>두 개체 간의 의미있는 연관성을 ( ② )라고 하고, 개체를 선으로 연결하여 표시한다.",
        "correct_answer": "① 속성(Attribute) ② 관계(Relationship)"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "다음 보기에서 데이터베이스 모델링 단계를 순서대로 나열하시오.",
        "question_desc": "논리적 설계, 물리적 설계, 개념적 설계",
        "correct_answer": "개념적 설계, 논리적 설계, 물리적 설계"
    },{
        "time": "기능사(2020년03회)",
        "question": "윈도우 10에서 다중 디스플레이 사용시, 보기와 같은 기능을 수행할 수 있는 단축키를 쓰시오.",
        "question_desc": "PC 화면만, 복제, 확장, 두번째 화면만",
        "correct_answer": "윈도우키 + P"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 빈칸을 완성하시오.",
        "question_desc": "DELETE FROM <테이블> (___) <조건>",
        "correct_answer": "WHERE"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "인간의 실수에 의해 예상 기대와는 다르게 소프트웨어가 예정된 설계에 어긋난 코드를 발생하는 오류를 나타내는 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "휴먼에러"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음을 참고하여 운영체제의 발전과정을 순서대로 작성하시오.",
        "question_desc": "범용, 다중처리, 분산처리, 일괄처리",
        "correct_answer": "일괄처리 - 다중처리 - 범용 - 분산처리"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "뷰에 대한 설명으로 맞는 것을 고르시오.",
        "question_desc": "① 다른 테이블을 기반으로 만들어진 가상의 테이블이다. ② 데이터들을 행과 열로 이루어진 표로 모아놓은 것이다. ③ 어떠한 의미를 가지는 정보이며, 시스템 처리의 최소 단위이다. ④ 정보를 처리하는 필드들의 모임이다.ㄴ",
        "correct_answer": "①"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "윈도우10에서 캡처 도구는 단축키는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "윈도우 + SHIFT + S"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 보기를 참조하여 해당 프로토콜과 관련이 있는 OSI 계층을 작성하시오.",
        "question_desc": "IP, ARP, ICMP, IGMP",
        "correct_answer": "네트워크 계층"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "데이터베이스에서 테이블의 데이터를 빠르게 찾기 위한 기능을 작성하시오.",
        "correct_answer": "index"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "상위에서 하위 모듈로의 방향으로 진행하는 하향식 통합 테스트에서 하위 모듈을 대체하기 위해 필요한 것을 작성하시오.",
        "correct_answer": "스텁"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "SQL 구문 중 지정한 컬럼에서 중복되지 않고 고유한 자료만을 나타내는 명령어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "DISTINCT"
    },{
        "time": "기능사(2020년04회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 UNIX 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 파일이나 폴더의 읽기, 쓰기, 실행 등의 권한 변경<br>( ② ) : 현재 위치한 디렉터리의 경로 출력",
        "correct_answer": "① chmod ② pwd"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "작업 중 문제가 발생하였을 때 처리 과정에서 발생한 변경 사항을 취소하여 이전의 상태로 돌리는 DCL 명령어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "Rollback"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 설명하는 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "접근이 허용된 자료만을 제한적으로 보여주기 위한 가상의 테이블이다.<br>기본 테이블의 기본키를 포함한 속성 집하으로 구성해야만 삽입, 삭제, 갱신, 연산이 가능하다.",
        "correct_answer": "뷰(View)"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 설명하는 라우팅 프로토콜을 작성하시오.",
        "question_desc": "인터넷 표준 프로토콜로 모든 벤더(Vender)에서 지원하며 간단하고 쉬운 프로토콜이다.<br>전원이나 메모리 등 시스템 자원의 소모가 적으나 최대 Hop Count가 15개로, Hop Count가 16개 이상이면 데이터를 보내지 못하기 때문에 대규모보다는 소규모 네트워크 상에서 효율적이다.",
        "correct_answer": "RIP 프로토콜"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음에서 알맞은 리눅스 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 텍스트 파일 내용을 출력하는 명령어<br>( ② ) : 파일의 소유권을 수정하는 명령어",
        "correct_answer": "① cat ② chown"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "블랙박스 테스트에서 값을 입력하면 경계 값에 오류가 발생할 확률이 높다는 점을 이용한 테스트 기법은 무엇인지 작성하시오.",
        "question_desc": "오류 예측 검사, 비교 검사, 경계값 분석, 동치 분할 분석",
        "correct_answer": "경계값 분석"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "데이터베이스에서 관계를 트리 구조를 정의하고 부모 자신 간의 형태를 갖는 시스템은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "계층형 데이터베이스 관리 시스템"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "데이터베이스 내에서 테이블의 모든 레코드를 지우기 위한 명령어를 빈칸에 맞게 작성하시오",
        "question_desc": "(___) from Exam",
        "correct_answer": "DELETE"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "네트워크 상에서 데이터의 단대단(End to end)형태로 전송 흐름 제어 및 오류를 제어를 하기 위한 계층은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "전송 계층"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "UNIX 운영체제에서 다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 유틸리티와 운영체제 간에 명령을 번역해 주는 명령 번역기의 역할 수행<br>( ② ) : 운영체제의 핵심으로 소프트웨어를 구동 시 하드웨가 처리할 수 있도록 도와주는 역할 수행",
        "correct_answer": "① 쉘 ② 커널"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "국제표준화기구(ISO, International Organization for Standardization)에서 개발한 모델을 OSI 7 계층이라고 한다. 컴퓨터 네트워크 프로토콜 디자인과 통신을 계층을 나누어 표현한 것을 의미하며 각각의 계층별로 상위 계층을 제외한 하위 계층은 데이터 단위가 구분되어 있다. 그 중 ( ① )는 프레임이라는 데이터 단위를 사용하고, ( ② )는 패킷이라는 데이터 단위를 사용한다.",
        "correct_answer": "① 데이터링크 ② 네트워크"
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "원도우에서 현재 창(탭) 닫기에 사용되는 단축키가 무엇인지 작성하시오",
        "question_desc": "CTRL + W",
        "correct_answer": ""
    },{
        "time": "기능사(2021년01회)",
        "question": "(___)는 데이터베이스의 물리적 구조로서, 시스템 프로그래머나 시스템 설계자가 보는 관점의 스키마이다.",
        "correct_answer": "내부스키마"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "속성의 값이 정의된 사항에 맞게 데이터가 입력되었는지 확인하는 작업을 수행하며, 같은 길이의 문자 등을 입력하여야 한다는 무결성 제약조건은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "도메인 무결성"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음 보기를 참고하여 기억장치의 속도를 빠른 순으로 작성하시오.",
        "question_desc": "Main Memory, Cache Memory, Second Memory",
        "correct_answer": "Cache Memory -> Main Memory -> Second Memory"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음 보기에서 설명하는 설계 방법을 작성하시오.",
        "question_desc": "개념적 설계 단계에서 생성한 개념적 스키마를 기반으로 설계<br>E-R 모델을 통해 릴레이션으로 매핑<br>트랙잭션의 인터페이스를 설계<br>관계형 데이터베이스 구축 단계",
        "correct_answer": "논리적 설계"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "",
        "question_desc": "",
        "correct_answer": ""
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 UNIX/LINUX 명령어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 파일 및 디렉터리를 삭제하는데 사용하는 명령어<br>( ② ) : 파일 및 디렉터리의 사용자, 그룹, 그 외의 접근 권한 등을 설정하는데 사용하는 명령어",
        "correct_answer": "① rm ② chmod"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 데이터베이스 관련 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(___)란 빠른 조회 속도와 효율적인 동작을 제공한다.<br>CREATE문을 사용하여 (___) 생성이 가능하다.<br>(___)의 구성요소로는 컬럼, 주소 등이 있다.",
        "correct_answer": "인덱스(Index)"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "IP의 주소 부족 현상으로 인하여 IPv4의 개수가 부족해지자 이를 대체하기 위해 개발된 IPv6의 비트 수는 몇 개인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "128"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음 보기를 참조하여 C 언어에서 변수로 사용할 수 없는 것을 고르시오.",
        "question_desc": "연산자, 예약어, 분리자, 구조체, 주석, 식별자",
        "correct_answer": "예약어"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음에서 설명하는 프로토콜을 작성하시오.",
        "question_desc": "OSI 7 계층 중 전송 계층의 대표적인 프로토콜이다.<br>비연결성인 구조를 가지고 있다.<br>체크섬 방식을 사용한다.",
        "correct_answer": "UDP"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "교착상태(Deadlock)에서 다른 프로세스가 작업을 완료하기 전까지 해당 프로세스에 대한 자원을 뺏어 올 수 없다는 특징을 무엇이라고 하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "비선점"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "해더 파일 string.h를 사용하고 문자열 길이를 확인하기 위한 라이브러리 함수를 작성하시오.",
        "correct_answer": "strlen"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "파라미터를 전달하고 모듈 테스트 수행 후의 결과를 도출하는 등의 상향식 테스트에 필요한 데이터의 입력과 출력을 확인하기 위한 더미 모듈을 작성하시오.",
        "correct_answer": "드라이버"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "다음의 설명하는 내용을 작성하시오.",
        "question_desc": "릴레이션의 튜플은 ( ① )의 모임으로 구성된다.<br>이러한 ( ① )의 개수를 ( ② )라고 한다.",
        "correct_answer": "① 속성 ② 차수"
    },{
        "time": "기능사(2021년02회)",
        "question": "호스트의 IP 주소와 각종 프로토콜의 기본 설정을 클라이언트에게 자동으로 제공해 주는 프로토콜은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "DHCP(Dynamic Host Configuration Protocol)"
    }
]